終院今處理不誠實取用電腦罪上訴 馬道立：律政司詮釋與立法原意相距甚遠

高院早前就協和小學教師洩露試題案，裁定若疑犯用自己手機通訊或拍照作案，律政司不能以「不誠實取用電腦罪」檢控，令這條一直被廣泛應用於檢控多種罪行的「萬能key」控罪，面臨重大考驗。律政司不服，尋求終極上訴，案件今早在終審法院開審。律政司堅持，使用自己的手機或電腦均屬「取用」，惟首席法官馬道立根據當年立法局討論文件，指立法原意與律政司的詮釋「相距甚遠」。終審法院將擇日頒下書面判詞。
律政司早前堅持就四名涉案教師的無罪裁決提出上訴。結果，高等法院原訟庭暫委法官彭中屏去年駁回律政司上訴，更裁定單單「使用」電腦不構成犯罪行為，令律政司急急煞停同類案件的檢控。據知至少13宗已提堂或罪成候判案件受影響，等待今次終審結果，以釐清相關議題後再處理，當中包括的士司機涉偷拍女乘客餵哺母乳案、以及中文科補習天王蕭源涉嫌透過手機收取文憑試保密資料案。
有律師更估計，一旦律政司敗訴，可能觸發上訴或翻案潮。律政司一方在協和案中已經歷原審覆核失敗、高院上訴敗北，今仗結果將一錘定音，影響深遠。
律政司：爆竊後以Google地圖尋逃走路線亦犯法
案件由本港首席法官馬道立、三位常任法官李義、霍兆剛、張舉能，以及非常任法官、澳洲高等法院前首席法官范禮全（Robert French）主審。四名答辯人為協和女教師鄭嘉儀、曾詠珊、黃佩雯，以及曾的舊同學余玲菊，各人均毋須到庭，由大律師代表。
律政司一方由刑事檢控專員梁卓然代表，他陳詞指《刑事罪行條例》第161條訂明，在四種情況下的不誠實取用電腦屬犯罪，但當中不包括「未獲授權而取用」（unauthorised access）。任何人在犯罪過程中使用電腦，包括自己或他人的電腦，均觸犯該罪。梁舉例指，盜匪爆竊後以Google地圖尋找逃走路線，不論是否用自己的手機或電腦，均屬有犯罪意圖或不誠實意圖下取用電腦。
梁又指，不誠實取用電腦罪行所定下的四種情況，即意圖犯罪、意圖欺騙、意圖令自己或他人不誠實獲益，及意圖令他人蒙受損失，就是用來補充其他條例未涵蓋的地方。
官指立法原意為保障電腦系統數據完整
多名法官均關注律政司的詮釋，會否將成文法例的「取得使用」（obtaining access）與一般的不恰當使用電腦（general misuse）混淆。李官質疑，所謂「取得」，意即要做一些事才可獲取電腦來使用；但若某個人本身已經有權使用他自己擁有的手機及電腦，便不存在「取得使用」元素。
他和馬官又列舉其他罪行為例，指刑事毀壞財物、爆竊、黑客攻擊他人電腦等，均是針對別人的財物才有罪，毀壞自己的財物，不算犯罪。
而馬官根據1992年的立法局文件，指當年討論時的立法目的，是要保障電腦系統數據完整、程式或賬目不被刪改、資料不會被人清除等，似是針對黑客或入侵電腦的人，而非把一般使用電腦也刑事化，形容律政司一方對控罪的理解，與立法局文件資料相距甚遠（There is quite a distance）。
官：用電腦掟人算不算犯法？
范禮全法官更問，根據律政司的理解，拿起一部電腦掟向他人，是否也觸犯不誠實取用電腦罪？梁認為不算，因犯案人於過程中沒有致使電腦進行運算。
代表其中一名被告的大律師謝英權回應時，重申控罪不是「萬能key」（universally applicable），若按照律政司詮釋，將鬧出可笑甚至危險的情況。五名法官另定日期宣判。
聆訊期間，馬道立又透露，法律改革委員會剛於1月成立工作小組，檢視與網絡有關的罪行，公眾可參與向小組表達意見。
本案源於協和小學三名參與入學面試的教師鄭嘉儀、曾詠珊及黃佩雯，分別在面試前一天的簡報會上用手機拍下面試問題、或事後用桌上電腦在Word文件中輸入面試問題，傳送給遲到同事、教友或舊同學。另一所小學的教師余玲菊亦收到相關Word文件，並將之用手機拍下，發給兩位朋友。四名教師因此被控違反《刑事罪行條例》第 161 （1）（c）條，即目的在於使其本人或他人不誠實地獲益而取用電腦罪。被告於2016年2月獲裁定無罪，但律政司其後三度提出上訴。協和三名涉案教師至今仍然任教。
【案件編號：FACC22/18】

范禮全法官更問，根據律政司的理解，拿起一部電腦掟向他人，是否也觸犯不誠實取用電腦罪？

市民就不誠實使用電腦罪，個律證司就不誠實使用大腦罪

爆竊後以Google地圖尋逃走路線亦犯法..

如果爆竊後用手機睇時間算唔算不誠實取用電腦罪?

牌面暫時應該係敗訴多，不過最緊要係法官判詞，無特別講點先算不誠實先知以後會點

不誠實使用法律罪

算。因為透過電話嘅時間，制定逃走過程所需時間。

簡單嚟講，犯咗法而用電腦、手機，你就犯咗「不誠實使用電腦」。

所以亂過馬路後用電話，你都犯咗呢條法。

黑帽駭客...

個官都講咗何謂「obtaining access」。

你自己電話、手機，需唔需要有access right?
即係你問邊個人俾個access right你用返自己部機？

個官都已經表達咗自己電腦唔需要access right嘅話，即係根本犯唔到條例。

好串

法官好波

睇完再睇返你講咗啲乜鳩

認真
不誠實取用電腦唔可以係萬能key

而呢單入面
如果因為律政司柒令到班老師無事，咁咪好著數
以後個個開後門益自己人

不誠實做人
由切雙白線去到殺人放火都告得

洩密係貪腐罪行黎
律政師懶到仆街唧

好似影人喂奶
明明係有違公德罪
用咗cam就用揀不誠實使用電腦
只係因為懶搜證

應該告防止賄賂條例

咁律政司一定甩到身
大腦? 有咩?

犯人用google搜尋逃走路線，使唔使告埋google協助犯人同埋不誠實使用電腦？

之前高登一堆巴打都係呢條罪被人告

之前亂鳩咁告丫拿？

多謝馬道立破解萬能key

冇錯，係律政司懶。唔肯用返一條真真正正配合件案嘅法例去打。

影相 send 試題應該係盜竊罪？

馬道立

係囉
影試題點解會係不誠實取用電腦
貪污 ,偷步 係咁樣告架咩

不誠實使用大腦

萬能key少左一條

唔怕，仲有非法集結，遊蕩，阻差辦公3條

你估你班蟻民有位走

有時律政司一罪兩控，政治犯就加幾條百搭罪加重刑罰，保皇支那狗就一條就算

唔肯定「教師」屬唔屬於公職人員。如果係，用「公職人員行為不檢」檢控都得。

冇收任何利益，但有利益俾行賄者都已經入得。

放生幾個閪教畜
不過依條惡法真係要改

可以告其他罪，慾加之罪……

律政司黑警不嬲屈得就屈
拎女朋友提款咭用都比人告洗黑錢

：用電腦掟人算不算犯法？

睇到呢到我爆笑咗

根本係律政司同差佬懶，淨係識告不誠實使用電腦

前澳洲首席法官

不誠實取用電腦罪（物理）

你咁引用會扭曲左法官本身意思

其實好應該update下法例去緊貼現時嘅科技發展
基本上手機已經等於電腦咁濟
用手機做d違法嘅事根本唔係天方夜譚

入錯罪姐 根本係落charge果個冇研究過就告咗先算 改告第條囉

留名等睇本地釋法

Exactly
根本近年律政係唔撚係都告呢條，一係懶到出汁一係砌尻你生豬肉

今屈個律政司係廢柴一個，都唔識法律嘅

班教師無犯刑事法, 之前英國都有
校內考試試題洩漏, 只係學校內部問題
只可以炒左教師, 上報, 重考

英國都發生過相同問題

校內學生用係民事
但佢請人涉及帶離學校
所以有得審下刑事

抵撚死 以前一直用不誠實使用電腦去做萬能key周圍告
有左案例以後可以慢慢玩

2014年6月，一名年僅15歲的「高登仔」使用家中電腦發佈了「衝擊立法會指南」，被控有犯罪意圖而取用電腦，結果被判入更生中心半年。

有律師更估計，一旦律政司敗訴，可能觸發上訴或翻案潮。

香港翻案成功會唔會有得賠

翻案有排玩

2015年人民力量「快咇」譚得志於社交網站評論工聯會前會長楊光病逝時，稱將寫上「土製菠蘿、同胞勿近」的盒放在楊的靈車路上，被警方以不誠實取用電腦罪拘捕。另有網民於網上留言指專欄作家屈穎妍一家「應當滅門」，遭警方以不誠實取用電腦罪拘捕。

佢刑事毀壞自己大腦咋
告得未啊

係「取用」
所以依家先打得散DoJ, 自己既野點會係「取用」

但若某個人本身已經有權使用他自己擁有的手機及電腦，便不存在「取得使用」元素。

第日用自己部電話都犯法

一路新聞報紙佬寫開「使用」, 咪誤導曬囉

2014年10 月 18 日，警方以涉嫌干犯「有犯罪或不誠實意圖而取用電腦」的罪行，拘捕了家住天水圍的二十三歲男子。警方在其新聞發布會上稱，「該男子日前於網上討論區鼓吹其他人士到旺角參與非法集會、衝擊警方及癱瘓鐵路」。

以前係咁濫用依條去打壓言論自由 屌你老母

做法官啲 邏輯真係好清晰
諗到一啲明明個都知 但硬係講唔出口嘅野
好勁

唔熟法律都會諗到同電腦罪冇關
快咇係誹謗，另一單係恐嚇

依家係得番終審果一班先清醒嫁炸, 下面果D袋鼠庭見DoJ入乜就判乜, 所謂「爭取公義」都要上到終審庭先有機會

以後網上吹雞、炸迪迪尼、炸中聯辦，全部都唔會犯法
根本「不誠實取用電腦」係用來告以不正當手法盜取電腦資料人(例如黑客入侵、撞破密碼等)，只係警方同律政司懶，用來做萬能key 亂告人

快必果單係佢係網上講將會寫上 即係連實際行動都未有已經比警犬用依條罪去拉人
另外一單都唔會算恐嚇 同講屌你老母死全家一樣

唔係懶 只係方便入罪
加上下低果班"官"都唔撚識判 所以用161去告係最efficiency

不誠實乜乜果條易入罪丫嘛

果D咩誹謗恐嚇好難入嫁

好似你咁撚蠢嘅豬閪就死撚咗佢算數啦

人哋係講緊律政屍唔應該狗屎垃圾都用不誠實取用電腦嚟告人
比你啲柒頭講到好似會唔告咁

亂過馬路後用電話 做咩先，目的是甚麼？
唔係咁樣解㗎柒頭

保皇狗直頭連一條都唔會告

未判請先保持距離

根據律政司解釋，就係咁。

你睇apps，睇時間，都可以話你透過手機協助「亂過馬路」呢個犯法目的。所以「不誠實使用電腦」

以後拍野用傳統光學相機，自己曬相
你咬我食呀

錯 ! 一樣犯法
網上被視為一個公眾空間, 等同你係學校講, 公園講無分別
「不誠實取用電腦」係班垃圾亂咁用, 今次破解萬能 key 係好事

用 google map 都犯法真係弱智先講得出, 仲以為大陸新聞
律政司詮釋與立法原意相距甚遠... 都唔止遠, 以 google map 為例係完全唔同 ! 如果唔廢咗佢武功, 恐怕日後用電話睇錶都犯法 !

屌你平時我覺得呢條罪好撚濕鳩，但睇完個立法原意就覺得好make sense律政司正一柒頭黎

係唔應該用呢條罪，唔係話佢犯法治佢唔到仲有其他條例

唔知庭上啲人忍唔忍到笑

一樣, 同公司請人一樣
面試官出賣公司只可以炒佢
之前已經睇過相關研究
個上訴法官都話, 唔用手機就唔犯法嘅話, 咁係犯左咩法
所以推翻裁決好合理

就好似爆竊根本唔存在, 點解律政司嘅不誠實「使用」電腦可以成立?
呢個邏輯問題正正顯示律政司嘅謬論

一樣犯法既罪行
唔應該因為正常用電腦產品
而令罪行變成不誠實取用電腦

講用錯控罪呀on9

咁google提供map service係咪都係犯法

用刀殺人告埋賣刀同生產刀既廠？

咪轉移視線啦

如果有巴絲以前畀人屈過呢條罪入左，家陣快d搵定律師，只要終審一判律政司敗訴就即時入紙要求賠償，起碼要政府賠番一千幾百萬先得

法官就係呢個意思
律政司都on9, 亂咁嚟, 當香港係大陸咁

好快保皇狗會幫你地立新法架啦

雖然馬道立條x 樣成日走精面避開憲制議題

唔敢比梁游上終院

但D 細位佢仲算係肯搵位放人 (衝擊政總同東北案 + 呢單）

佢都走埋就真係慘過返印度

要俾潘兆初 楊振權呢D 人民法官打骰

差佬連file都懶得開
律政司冇返咁上下點同差佬合作

反對政府 = 不誠實使用電腦

應該多謝彭中屏先

係控錯罪，唔係話老師冇罪
用下腦…
btw 法官好波

【避免不公】
上訴人黃嘉奇在本案中被起訴的是「以虛假藉口促致他人作非法性行為」罪名，上訴庭則認為，本案用「以威脅促致他人作非法的性行為」罪名較適合，更一度考慮修改控罪後發還本案重審，惟最終發現上訴庭並沒有權力修改控罪，必須沿用原來控罪才可將案件發還重審，故下令本案不用重審。
大律師潘展平接受查詢時指出，假若上訴庭沒有下令重審案件，基於「一罪不能二審」的原則，律政司也不能再就本案檢控上訴人，否則檢控次數沒有限制，對上訴人造成不公。
此外，上訴庭又表示，看過原審聆訊謄本中法官與控方的對話，「感覺像在咖啡室閒談」，暗指有欠認真。
《蘋果》記者

咁多負評
個個都唔知唔可以重覆告？

因為控方出錯，令涉嫌呃女童性交的司機無罪釋放。類似的事其實不是第一次。

1.經血無毒
09年一個印傭用自己的經血，煲湯給僱主飲，被控意圖損害而施用毒藥或殘害性或有害物品。不過因為證實不到經血是有毒物質，印傭最終獲撤銷控罪。

2.凌空阻街
07年兩名於利東街地盤外抗議的市民，雖然只是在鐵架平台拉橫額，但都被拘捕控以阻街。結果上庭是，控方撤銷控罪，他們更贏得堂費。

3.不雅當淫褻
08年網民鍾亦天因為於網上發佈「閃卡」被捕，一開始就被律政司控告發放淫褻物品罪。不過淫審處之後只是將閃卡定義為不雅物品，既然不是淫褻，律政司唯有撤銷控罪。

律政司間接承認呢條法例係萬能，點都告得你

個官

笑到我仆街

當然知道一罪不能兩檢啦。

但同律政司搵條咁嘅法嚟檢控就冇問題有乜關係？

點解律政司唔正正常常咁搵一條更加合適嘅法例去檢控，而搵一條萬能key嘅例嚟檢控？

如果當初律政司搵啱條例嘅話，就唔會有人去質疑。

你又知唔知上訴到終審法院唔係你想上就上。係要有足夠法律基礎先得。上得終審法院，即係本身律政司檢控唔夠solid。

如果因為咁嘅原因而檢控唔到班人，覺得唔合理，咁呢啲係叫人治，而唔係法治。

我無話要夾硬將不誠實使用電腦成功告到老師

而係現時就係因為一罪不能兩檢，放生咗一啲人
要堵塞呢個漏洞
控方有錯難免（當然唔包括呢單萬能key)

而因為控方出錯，例如上面單經血case
告唔入所以覺得唔合理，關人治法治咩事

「控方有錯難免」呢句已經唔得啦

如果個人本身冇罪，俾人亂告又點計？唔通又一句「控方有錯難免」就算？

「寧縱勿枉」不嬲都係普通法嘅基本原則。唔可以因為「法律得不到彰顯」，而夾硬定罪。

我講緊有犯罪事實，但因為告錯罪告唔入
點等同個人本身無罪，但俾人亂告呢

同埋我無話要夾硬定罪

我係覺得有漏洞
例如應該要發還重審，但因為咁而產生嘅相關費用應該要由犯錯嘅控方，即係政府埋單，同埋得最後一次機會
重審被告一樣可以有公平審訊

漏咗

印象中發還重審只可以由同一檢控法例為基礎去重審。如果重新用另一條罪控告，好似係唔容許。

呢單野真係期待已久